\documentclass{article}
\usepackage[rounded]{syntax}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[T1, OT1]{fontenc}
\DeclareTextSymbolDefault{\dh}{T1}
\DeclareTextSymbolDefault{\TH}{T1}
\DeclareTextSymbolDefault{\th}{T1}

%\usepackage{fontspec}
%\setmainfont{/home/jtm/Downloads/inconsolata/tex/inconsolata.sty}

\begin{document}

\begin{center}
{\LARGE \textbf{Handbók}} ~\\
\textbf{Jóhann T. Maríusson} ~\\
\textbf{\href{mailto:jtm@hi.is}{jtm@hi.is}} ~\\
\textbf{19 Apríl 2014}
\end{center}

\clearpage
\paragraph{\Large Inngangur} ~\\

Þessi þýðandi er fyrir nafnlaust mál, sem er "subset" af \emph{morpho}. Málið er eins uppset en
hefur mjög takmarkaða möguleika. Þýðandinn er skrifaður í \emph{python} forritunarmálinu. Keyrslu skáinn er \textbf{pmc.py} 
í rótinni af útgáfuni.

Allan kóða er hægt að sækja hér: \url{https://github.com/robotis/pmc}.

\clearpage
\paragraph{{\Large Notkun og uppsetning}} ~\\

\paragraph{pmc.py} ~\\

\begin{verbatim}
usage: pmc.py [-h] [-v] [-V] [-g] [-S] [-L] [-B] [-m] [-q] target

Morpho (Subset) Compiler

positional arguments:
  target          morpho file

optional arguments:
  -h, --help      show this help message and exit
  -v, --version   show program's version number and exit
  -V, --verbose   Verbose mode

Debugging:
  -g, --debug     Debugging information
  -S, --scopemap  Scopemap
  -L, --lex-only  Run lexer on target
  -B, --bnf       Output BNF
  -m, --morpho    Run thru morpho (morpho command must be available)
  -q, --quite     Quite mode

\end{verbatim}

\clearpage
\paragraph{Dæmi um notkun} ~\\

Skráin "empty.m" inniheldur eitt tómt fall:
\begin{verbatim}
main = 
	fun()
	{
		
	};
\end{verbatim}

keyrð með pmc.py
\begin{verbatim}
$ python pmc.py empty.m
\end{verbatim}

Myndi skila eftirfarandi:

\begin{verbatim}
"out.mexe" = main in
{{
#"main[f0]" =
[
(MakeValR null)
];
}}
*
BASIS
;
\end{verbatim}

Þessi þýðandi setur alltaf module-block í kringum úttakið, með nafninu "out.mexe". Einnig er BASIS alltaf tekinn inn. 
Þetta úttak er svo hægt að keyra gegnum morpho til að fá keyrsluhæfa skrá

\paragraph{Einingarpróf} ~\\

Hægt er að keyra einingarpróf með:
\begin{verbatim}
$ python test/test_files.py
\end{verbatim}

\clearpage
\paragraph{{\Large Málfræði}} ~\\

\paragraph{Lykilorð} ~\\
\begin{tabular}{ l c r }
  \hline
  else & false & fun \\     
  if   & null  & return \\   
  true & var \\   
  \hline
\end{tabular}

\paragraph{Forrit (program)} ~\\

Forrit er skilgreint sem eitt eða fleiri föll. Þar af er eitt fall sem verður að heita "main".

\begin{syntdiag}
\begin{rep} 
	<fundecl> \\ ';'
\end{rep} 
\end{syntdiag}

\paragraph{Föll (fundecl)} ~\\

Föll eru alltaf skilgreind með nafni.

\begin{syntdiag}
<t_name> '=' 'fun' '('
\begin{stack} \\
	\begin{rep} 
		<arg> \\ ','
	\end{rep} 
\end{stack} 
')' <body>
\end{syntdiag}

Innihald falla (body):

\begin{syntdiag}
'\{'
\begin{stack} \\
	\begin{rep} 
		\begin{stack}
			<vardecl> \\
			<expr> \\
			<if_expr> \\
			<t_return> 
			\begin{stack} \\
				<expr>
			\end{stack} 
		\end{stack} 
		';'
	\end{rep} 
\end{stack} 
'\}'
\end{syntdiag}

\paragraph{Virkjar (oper)} ~\\

\begin{syntdiag}
\begin{stack}
	'\&\&' \\ '||' \\ '!=' \\
	'\textless=' \\ '\textgreater=' \\
	'\textless' \\ '\textgreater' \\
	'+' \\ '-' \\ '*' \\ '/' \\ '\%'
\end{stack}
\end{syntdiag}

\begin{tabular}{ l c r }
Operator & Predecence \\
\hline
'/', '*', '\%' & 1 \\
'+', '-' & 2 \\
'\textless', '\textgreater', '=' & 3 \\
't_and_op', 't_or_op' & 4 \\
\end{tabular}

\paragraph{Dæmi um virkni:} ~\\

\begin{tabular}{ l c r }
1 + 2 + 3 & og & (1 + (2 + 3)) \\
1 + 2 * 3 & og & (1 + (2 * 3)) \\
1 * 2 + 3 & og & ((1 * 2) + 3) \\
\end{tabular}

\paragraph{Fastar (literal)} ~\\

Fastar í málinu eru tölur, fleititölur og breytur. Einnig eru sérstakir fastar fyrir true, false og null.
Tölur of fleititölur geta verið neikvæðar. Ekki er unnið með strengi.

\begin{syntdiag}
\begin{stack}
	<t_name> \\ <t_int> \\ <t_float> \\ <t_null> \\ <t_false> \\ <t_true>
\end{stack}
\end{syntdiag}

\clearpage
\paragraph{{\Large Mállýsing}}

\setlength{\grammarparsep}{20pt plus 1pt minus 1pt} % increase separation between rules
\setlength{\grammarindent}{12em} % increase separation between LHS/RHS 

\begin{grammar}

<S'> ::= <program>

<program> ::= <program> <unit>
\alt <unit>

<unit> ::= <t\_name> '=' <fundecl> ';'

<statement> ::= <fundecl>
\alt <vardecl>
\alt <assign\_expr>
\alt <expr>

<statement\_list> ::= <statement\_list> ';' <statement>
\alt <statement>
\alt <empty>

<vardecl> ::= <t\_var> <vdecl>

<vdecl> ::= <vdecl> ',' <assign\_expr>
\alt <vdecl> ',' <t\_name>
\alt <assign\_expr>
\alt <t\_name>

<fundecl> ::= <t\_fun> '(' <params> ')' <body>
\alt <t\_fun> '(' <empty> ')' <body>

<params> ::= <params> ',' <t\_name> | <t\_name>

<body> ::= '{' <statement\_list> ';' '}'
\alt '{' <statement\_list> '}'

<exprlist> ::= <exprlist> ',' <expr> | <expr>

<assign\_expr> ::= <t\_name> '=' <expr>

<expr> ::= <literal>
\alt <call\_expr>
\alt <expr> '-' <expr>
\alt <expr> '+' <expr>
\alt <expr> '/' <expr>
\alt <expr> '*' <expr>
\alt <expr> '\%' <expr>
\alt <expr> '\textless' <expr>
\alt <expr> '\textgreater' <expr>
\alt <expr> <eq\_op> <expr>
\alt <expr> <t\_and\_op> <expr>
\alt <expr> <t\_or\_op> <expr>
\alt '-' <expr>
\alt '(' <expr> ')'
\alt <t\_return> <expr>
\alt <if\_expr>

<if\_expr> ::= <t\_if> '(' <expr> ')' <body> <elseiflist> <t\_else> <body>
\alt <t\_if> '(' <expr> ')' <body> <elseiflist>

<elseiflist> ::= <elseiflist> <t\_elsif> '(' <expr> ')' <body>
\alt <t\_elsif> '(' <expr> ')' <body>
\alt <empty>

<call\_expr> ::= <t\_name> '(' <exprlist> ')'

<eq\_op> ::= '\textgreater' '='
\alt '\textless' '='
\alt '!' '='

<literal> ::= <t\_integer>
\alt <t\_float>
\alt <t\_false>
\alt <t\_true>
\alt <t\_null>
\alt <t\_name>

<empty> ::= <empty>

\end{grammar}

\clearpage
\paragraph{{\Large Merking málsins}}

\paragraph{Breytur (vardecl)} ~\\

Breytur mega ekki byrja á tölustaf en mega annars innihalda [a-z0-9_]

\begin{syntdiag}
'var' 
\begin{rep}
	<t_name> 
	\begin{stack} \\
		'=' <expr>
	\end{stack} \\ ','
\end{rep} 
';'
\end{syntdiag}

\paragraph{Segðir (expr)} ~\\
\begin{syntdiag}
\begin{stack}
	<expr> <oper> <expr> \\
	<call_expr> \\
	'(' <expr> ')' \\
	<literal>
\end{stack} 
\end{syntdiag}

\paragraph{Kallsegð (call\_expr)} ~\\
\begin{syntdiag}
<t_name> '('
\begin{stack} \\
	\begin{rep} 
		<arg> \\ ','
	\end{rep} 
\end{stack} 
')'
\end{syntdiag}

\paragraph{if-segð (if\_expr)} ~\\
\begin{syntdiag}
<t_if> '(' <expr> ')' <body>
\begin{stack} \\
	<t_else> <body>
\end{stack} 
\end{syntdiag}

\end{document}